Auf Grundlage der zuvor genannten Messvoraussetzungen konnte die Roboter-Gesten-Anwen-\\dung verschiedenen Tests unterzogen und deren Ergebnisse ausgewertet werden. Zur Durchführung der Tests wurde die Roboter-Gesten-Anwendung mit zusätzlichen \quoteMark{*\_MEASUREMENT}-Flags, zu denen die Flags \quoteMark{GESTURE\_MEASUREMENT}, \quoteMark{COMMUNICATION\_MEASU-\\REMENT} und \quoteMark{POSITION\_MEASUREMENT} zählen, kompiliert um ausführliche Statistikdaten für den jeweils durchgeführten Testfall zu erhalten. Die durchgeführten Tests reichen hierbei von Latenztests der Gestenerkennung mittels der Azure Kinect über Latenztests der Kommunikation mittels ROS und der direkten Kommunikation mit dem \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboter bis hin zu der Genauigkeit der anzufahrenden Zielpositionen. Die erhobenen statistischen Daten wurden analysiert und werden nachfolgend mittels Diagrammen veranschaulicht und kritisch hinterfragt.

\section{Latenz der Gestenerkennung}
Zum Testen der Latenz der Gestenerkennung wurde das Azure Kinect Body Tracking SDK im CPU-Modus anstatt mit der Grafikkartenbeschleunigung gestartet. Dies war notwendig, da eine Grafikkarte von AMD statt einer Nvidia Grafikkarte im Testsystem eingesetzt wird. Zudem kann hiermit der kleinste gemeinsame Nenner der im Umlauf befindlicher Systeme widergespiegelt werden, welche keine propritären Features von Nvidia Grafikkarten, wie z.B. CUDA, verwenden. Die Latenz der Gestenerkennung beinhaltet die Zeit von der Bildaufnahme bis hin zur Latenz der Kommunikation mittels USB 3.0 und der Verarbeitung der Daten durch das Azure Kinect Body Tracking SDK. Zum Testen der Latenz der Gestenerkennung wurde die Roboter-Gesten-Anwendung und deren Abhängigkeiten mittels der Flags \quoteMark{MEASUREMENT} und \quoteMark{GESTURE\_MEASUREMENT}, welche im Anhang \ref{appendix1.2:Installation_und_Konfiguration_der_Pakete} aufgezeigt werden, kompiliert. Bei der Durchführung des Tests wurden von dem Proband die in dieser Arbeit entwickelten Gesten abwechselnd in zufälliger Reihenfolge vor der Azure Kinect ausgeführt. Die Datei \quoteMark{Messung der Gestenerkennung.csv}, welche bei der Durchführung des Tests von der Roboter-Gesten-Anwendung erstellt wurde, ist auf dem Begleitmedium im Verzeichnis \quoteMark{Testdaten/} zu finden.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.04\textwidth]{images/ergebnisse/dauer_der_gestenerkennung_verlauf}
	\caption[Zeitlicher Latenzverlauf der Gestenerkennung der Azure Kinect]{Zeitlicher Latenzverlauf der Gestenerkennung der Azure Kinect\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:measurement_gesture_recognition_azure_kinect}
\end{figure}
\FloatBarrier

In Abbildung \ref{fig:measurement_gesture_recognition_azure_kinect} ist zu sehen, dass der Mittelwert der Gestenerkennungsdauer, welcher durch die hellrote Linie visualisiert wird, in Richtung \num{326,29} ms tendiert. Die minimale Dauer der Gestenerkennung, welche durch die untere orange Linie visualisiert wird, beträgt \num{291} ms. Die maximale Dauer der Gestenerkennung, welche durch die obere orange Linie visualisiert wird, beträgt hingegen \num{366} ms. Die Tendenz der Gestenerkennungsdauer scheint zudem annähernd gleich zu bleiben und wird hö́chstwahrscheínlich nur durch Schwankungen beeinflusst. Es ist zudem anzumerken, dass der Großteil der Messdaten vermehrt im Bereich zwischen 322 und 340 ms zu liegen scheint. Daher ist anzunehmen, dass die Gestenerkennungsdauer vermehrt in diesem Bereich zu erwarten ist.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.68\textwidth]{images/ergebnisse/Latenzverteilung_der_Gestenerkennung_der_Azure_Kinect}
	\caption[Latenzverteilung der Gestenerkennung der Azure Kinect]{Latenzverteilung der Gestenerkennung der Azure Kinect\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:Latenzverteilung_der_Gestenerkennung_der_Azure_Kinect}
\end{figure}
\FloatBarrier

Wie in Abbildung \ref{fig:Latenzverteilung_der_Gestenerkennung_der_Azure_Kinect} zu sehen ist, liegt der Großteil der Messwerte im Bereich zwischen 320 und 340 ms. Dabei ist zu beachten, dass 50 \% der Messwerte jedoch in einem kleineren Bereich zwischen 328 und 333 ms liegen. Der Median, welcher die kleinsten 50 \% der Messwerte aufzeigt, liegt zudem bei 332 ms. Da der Median im oberen Bereich der Box liegt, kann darauf geschlossen werden, dass eine linksschiefe Verteilung der Messdaten vorliegt. Dies bedeutet, dass der Median größer als der Mittelwert und die Gestenerkennungsdauer daher vermehrt im oberen Bereich der Verteilung angesiedelt ist. Anzumerken ist zudem, dass sich die Gestenerkennungsdauer im Durchschnitt stabil im Bereich zwischen 322 und 340 ms bewegt. Die annähernd gleich bleibende Gestenerkennungsdauer kann auf das DNN des Azure Kinect Body Tracking SDKs und den eingesetzten Prozess-Scheduler zurückgeführt werden. Eine nichtdeterministische Berechnung würde hierbei vermehrt Spikes und unvorhersagbarere Änderungen bei der Gestenerkennungsdauer bewirken. Nichtsdestotrotz liegen diese Werte weit über den 50 ms, welches für ein Teach Pendant empfohlen wird \cite[55]{prassler_advances_2004}. Zudem ist eine Verzögerung der Gestenerkennung bei über 100 ms für die bedienende Person bereits deutlich spürbar \cite{miller_response_1968}.

\section{Latenz der Roboter-Kommunikation mit und ohne ROS-Anbindung}
Zum Testen der Latenz der Roboter-Kommunikation mit und ohne ROS-Anbindung wurde bei der direkten Kommunikation zum Roboter die Latenz zwischen der aufrufenden Roboter-Gesten-Anwendung und der InterbotiX-Schnittstelle gemessen. Bei der ROS-Anbindung wird die Latenz der Kommunikation zwischen der Roboter-Gesten-Anwendung über den TCP/IP-Stack und daher über das Netzwerk bis hin zu der InterbotiX-Schnittstelle analysiert und gemessen. Bei der Untersuchung der Netzwerklatenz werden verschiedene praxisnahe Netzwerkkonstellationen simuliert um unvorhergesehene Netzwerklatenzen auffinden und diesen gegebenenfalls entgegenwirken zu können. Die Tests werden in einem Gigabit-Ethernet-Netzwerk durchgeführt, da Gigabit-Ethernet zum Zeitpunkt der Veröffentlichung dieser Arbeit als Standard angesehen wird und bereits weit verbreitet bei Routern und Clientsystemen ist \cite{gigabit_ethernet_2020}.\\

Zur Simulation der Netzwerkumgebungen wird NetEm\footnote{\href{http://manpages.ubuntu.com/manpages/bionic/man8/tc-netem.8.html}{http://manpages.ubuntu.com/manpages/bionic/man8/tc-netem.8.html}} mit Token Bucket Filter\footnote{\href{http://manpages.ubuntu.com/manpages/bionic/man8/tc-tbf.8.html}{http://manpages.ubuntu.com/manpages/bionic/man8/tc-tbf.8.html}} eingesetzt. NetEm stellt ein Netzwerkemulator dar und durch den Token Bucket Filter kann eine Warteschlange simuliert werden. Mithilfe von NetEm und Token Bucket Filter können verschiedenste Netzwerkschnittstellen simuliert werden. Hierzu werden die im Linux-Kernel vorhandenen Möglichkeiten zur Steuerung des Netzwerkverkehrs eingesetzt. Bei ausgehenden Paketen können so Verzögerungen, Paketverlust, Duplizierung, Datenratenlimits und weitere Merkmale emuliert werden um eine Netzwerkschnittstelle an die Gegebenheiten eines vorhandenen Netzwerks anzupassen und z.B. Tests ohne die reale Netzwerkhardware reproduzierbar zu machen \cite{hemminger_network_nodate}. Ein Gigabit-Ethernet-Netzwerk, welches mit einem Router verbunden ist, kann wie in Listing \ref{lst:network_emulation_with_net_em} simuliert werden.\newline\vspace{-1.0em}

\begin{lstlisting}[style=bash, caption={Gigabit-Ethernet-Netzwerksimulation inklusive Simulation einer Routeranbindung mit NetEm und Token Bucket Filter}, label={lst:network_emulation_with_net_em}]
sudo tc qdisc add dev lo root handle 1: tbf rate 940Mbit burst 8192 limit 16384
sudo tc qdisc add dev lo parent 1:1 handle 10 netem corrupt 0.5% loss 0.1% delay \
0.2ms 0.05ms distribution normal reorder 3% 50%
\end{lstlisting}\leavevmode\newline\vspace{-1.0em}

In Listing \ref{lst:network_emulation_with_net_em} wird das Kommandozeilenprogramm \quoteMark{tc} verwendet um auf die Funktionalitäten von NetEm und des Token Bucket Filters zugreifen zu können. Zur Verwendung von \quoteMark{tc} werden Administratorrechte benötigt, da mit diesem Tool grundlegende Netzwerkeigenschaften, wie z.B. Datenraten, von vorhandenen Netzwerk-Interfaces, wie z.B. lo, eth*, eno* und wlo*, verändert werden können. \quoteMark{qdisc} ist die Abkürzung für \quoteMark{Queueing Discipline} und stellt den Netzwerkpakete-Scheduler von Linux dar, welcher die Netzwerkpakete entgegennimmt. Mit \quoteMark{add dev} kann ein Netzwerkinterface hinzugefügt werden um diesem bestimmte Netzwerkeigenschaften zuweisen zu können. In diesem Fall wird \quoteMark{lo}, welches das Loopback-Interface darstellt und über \quoteMark{localhost} oder \quoteMark{127.0.0.1} angesprochen werden kann, ausgewählt. \quoteMark{root} und \quoteMark{parent} stellen hierbei Klassen dar, wobei einer \quoteMark{root}-Klasse eine \quoteMark{parent}-Klasse zugewiesen werden kann. Daher wird in Listing \ref{lst:network_emulation_with_net_em} über \quoteMark{parent 1:1} das erste verfügbare \quoteMark{root}-Element dem Netzwerk-Interface zugewiesen. Mit der Option \quoteMark{handle} wird ein Bezeichner zugewiesen über den die jeweilige Klasse angesprochen werden kann. Hierbei ist die Option \quoteMark{handle 1:} gleichbedeutend mit der Option \quoteMark{handle 1:0}. Aus diesem Grund kann daher über die Option \quoteMark{parent 1:1} auf die \quoteMark{root}-Klasse zugegriffen werden. Die Optionen \quoteMark{tbf} und \quoteMark{netem} spezifizieren den Toket Bucket Filter und NetEm. Mit \quoteMark{rate} kann zusätzlich die maximale Datenrate des Netzwerkinterface angegeben werden \cite{tc_net_em_nodate}. Bei einem Gigabit-Ethernet-Netzwerk kann hierbei eine Nettorate von 940 Mbit/s erreicht werden \cite{datendurchsatz_2020}. Die Option \quoteMark{burst} gibt an wie viele Bytes an Daten im Schnellzugriffs-Buffer gehalten werden können und die Option \quoteMark{limit} gibt an wie viele Bytes an Daten insgesamt in der Warteschlange gepuffert werden können bis diese gesendet werden müssen \cite{tc_net_em_nodate}. Bei Gigabit-Ethernet ist ein Burst von 8192 Bytes und ein Limit von 16384 Bytes möglich \cite{dembowski_lokale_2007}. Mit der Option \quoteMark{corrupt} kann die Anzahl fehlerhaften Pakete in Prozent angegeben werden. Die Option \quoteMark{loss} gibt an wie viele Pakete in Prozent über das Netzwerk verloren gehen sollen. Eine Verzögerung kann mit dem ersten Argument und eine Schwankung mit dem zweiten Argument von der Option \quoteMark{delay} spezifiziert werden. Eine Verteilungsfunktion kann dazu genutzt werden um eine der Verteilung ähnelnde Verzögerung zu erreichen. Die Pakete können zudem mit der Option \quoteMark{reorder} neu angeordnet werden um verspätete Netzwerkpakete zu simulieren. Das erste Argument der Option \quoteMark{reorder} gibt die Anzahl der neu anzuordnenden Pakete und das zweite Argument die Korrelation in Prozent an \cite{tbf_token_bucket_filter_nodate}. Bei einem Gigabit-Ethernet-Netzwerk und einer Routeranbindung dazwischen ist eine Fehlerrate von \num{0,5} \%, eine Verlustrate von \num{0,1} \% und eine Verzögerung von \num{0,2} ms mit einer Schwankung von \num{0,05} ms und einer normalverteilten Verzögerung realitätsnah. Eine Neuanordnung der Netzwerkpakete von 3 \% mit einer Korrelation von 50 \% stellt eine praxisnahe Annäherung an die Gegebenheiten eines Gigabit-Ethernet-Netzerks mit Routeranbindung dar \cite{admin_understanding_2018}.\\

Bei der Durchführung der Tests wurden von dem Proband die in dieser Arbeit entwickelten Gesten abwechselnd in praxisnaher Reihenfolge vor der Azure Kinect ausgeführt um die Latenz der Kommunikation an einem praxisnahen Testbeispiel testen zu können. Die Tests wurden zuerst an dem Loopback-Interface mithilfe des Gelenk-Modus ohne den in Listing \ref{lst:network_emulation_with_net_em} angegeben Beschränkungen getestet um eine lokale Interprozesskommunikation mithilfe des TCP/IP-Stacks zu testen. Anschließend wurden die in Listing \ref{lst:network_emulation_with_net_em} angegebenen Beschränkungen an drei verschiedenen Netzwerkkonstellationen angewandt und vom Proband im Weltkoordinatensystem- und Gelenk-Modus getestet. Die Netzwerkkonstellationen schließt hierbei eine Netzwerksimulation ohne zusätzlichen Netzwerktraffic und eine Netzwerksimulation mit hohem Netzwerktraffic mit ein um die zwei Randfälle testen zu können. Bei der Netzwerksimulation mit hohem Netzwerktraffic werden drei 4K-Bilder-ROS-Nodes simuliert um das Gigabit-Ethernet-Netzwerk mit einer Datenrate von maximal 1176 MB/s vollständig auszulasten. Dies stellt sicher, dass das Testnetzwerk zu jederzeit voll ausgelastet ist. Zum Testen der Latenz der Roboter-Kommunikation mit und ohne ROS-Anbindung wurde die Roboter-Gesten-Anwendung und deren Abhängigkeiten zudem mittels der Flags \quoteMark{MEASUREMENT} und \quoteMark{COMMUNICATION\_MEASUREMENT}, welche im Anhang \ref{appendix1.2:Installation_und_Konfiguration_der_Pakete} aufgezeigt werden, kompiliert. Die Dateien \quoteMark{interbotix\_robot\_arm\_communication\_measurement.csv} und \quoteMark{interbotix\_sdk\_communica-tion\_measurement.csv}, welche von der Roboter-Gesten-Anwendung während der jeweiligen Tests erstellt wurden, sind in den jeweiligen Unterordnern \quoteMark{Messung der direkten Kommunikation}, \quoteMark{Messung der ROS-Kommunikation (ohne Netzwerksimulation)}, \quoteMark{Messung der ROS-Kommunikation (mit Netzwerksimulation \& niedriger Netzwerkauslastung)} und \quoteMark{Messung der ROS-Kommunikation (mit Netzwerksimulation \& hoher Netzwerkauslastung)} auf dem Begleitmedium im Verzeichnis \quoteMark{Testdaten/Messung der Kommunikation/} zu finden.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.04\textwidth]{images/ergebnisse/Messung_der_direkten_Kommunikation}
	\caption[Zeitlicher Latenzverlauf der direkten Kommunikation des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters]{Zeitlicher Latenzverlauf der direkten Kommunikation des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:measurement_robot_direct_communication}
\end{figure}
\FloatBarrier

Bei der Messung der direkten Kommunikation zum \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboter, welche in Abbildung \ref{fig:measurement_robot_direct_communication} ersichtlich ist, konnte eine nicht messbare Verzögerung von deutlich unter 1 ms festgestellt werden. Dies ist damit zu erklären, weil die Kommunikation zwischen der Roboter-Gesten-Anwendung über einen geteilten Speicherbereich erfolgt und die Übertragung der Steuerungsbytes zum \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboter über das \quoteMark{USB 2.0}-Kabel aufgrund der geringen Datenmenge mit einer nicht messbaren Verzögerung erfolgen kann. Zudem kann davon ausgegangen werden, dass die Kommunikation der Roboter-Gesten-Anwendung mit der InterbotiX-Schnittstelle sehr effizient erfolgt. Die in Abbildung \ref{fig:measurement_robot_direct_communication} z.T. ersichtlichen schmalen Spalte zwischen den grünen Punkten enstanden durch das Außsetzen oder durch das Nichterkennen der vom Proband durchgeführten Gestenbewegungen. Aufgrund der geringen Kommunikationslatenz zwischen der Roboter-Gesten-Anwendung und der InterbotiX-Schnittstelle ist daher die direkte Kommunikation mit dem \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboter wegen der kurzen Übertragungsdauer vernachlässigbar klein. Bei den Tests mit der Netzwerkkommunikation kann aus diesem Grund davon ausgegangen werden, dass die Netzwerkkommunikation höchstwahrscheinlich einen signifikanteren Einfluss auf die Kommunikationslatenz als die Übertragung der Steuerungsbytes zum \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboter über das \quoteMark{USB 2.0}-Kabel haben wird.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.04\textwidth]{images/ergebnisse/Messung_der_ROS_Kommunikation_App_und_keine_Netzwerksimulation}
	\caption[Zeitlicher Latenzverlauf der ROS-Kommunikation des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters (ohne Netzwerksimulation)]{Zeitlicher Latenzverlauf der ROS-Kommunikation des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters (ohne Netzwerksimulation)\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:measurement_robot_ros_without_network_simulation}
\end{figure}
\FloatBarrier

Bei der Messung der ROS-Kommunikation über das Loopback-Interface und ohne eine Netzwerksimulation konnte ein Anstieg von Durchschnittlich 29 ms im Gegensatz zur direkten Kommunikation verzeichnet werden. Dies ist damit zu erklären, dass die Kommunikation über den TCP/IP-Stack erfolgt und daher der Netzwerk-Overhead mit zu berücksichtigen ist. Die minimale Latenzzeit der ROS-Kommunikation über das Loopback-Interface, welche durch die untere orange Linie visualisiert wird, beträgt im Extremfall \num{12} ms. Die maximale Latenzzeit der ROS-Kommunikation über das Loopback-Interface, welche durch die obere orange Linie visualisiert wird, beträgt hingegen im Extremfall \num{57} ms. Die Latenzzeit liegt im Durchschnitt zwischen 25 und 33 ms. Es ist zudem zu erwähnen, dass der Proband am Anfang des Tests für 30 Sekunden im Weltkoordinatensystem-Modus, danach bis 6 Minuten nach dem Start des Tests im Gelenk-Modus und anschließend wieder im Weltkoordinatensystem-Modus die praxisnahen Gestenbewegungen durchgeführt hatte. Anzumerken ist zudem, dass beim Weltkoordinatensystem-Modus zuerst die inverse Kinematik von MoveIt berechnet werden muss und dieser daraufhin über das Netzwerk und daher über den TCP/IP-Stack zur Roboter-Gesten-Anwendung übertragen werden muss. Daraufhin können die berechneten Gelenkpositionen von der Roboter-Gesten-Anwendung über das Netzwerk und daher über den TCP/IP-Stack mittels MoveIt an den InterbotiX-Node weitergeleitet werden. Aufgrund der extremen Schwankungen ist es womöglich empfehlenswert zeitkritische Steuerungsbefehle mehrmals zu senden um sicherzugehen, dass diese auch zeitgerecht ankommen. Hierzu müsste jedoch ein Algorithmus implementiert werden um identische Steuerungsbefehle erkennen und ein mehrmaliges Ausführen der Steuerungsbefehle verhindern zu können.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.04\textwidth]{images/ergebnisse/ROS_App_und_mit_Netzwerksimulation}
	\caption[Zeitlicher Latenzverlauf der ROS-Kommunikation des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters (mit Netzwerksimulation \& niedriger Netzwerkauslastung)]{Zeitlicher Latenzverlauf der ROS-Kommunikation des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters (mit Netzwerksimulation \& niedriger Netzwerkauslastung)\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:measurement_robot_ros_with_network_simulation_low_network_traffic}
\end{figure}
\FloatBarrier

Bei der Messung der ROS-Kommunikation über das Gigabit-Ethernet-Netzwerk mit einer Netzwerksimulation und einer niedrigen Netzwerkauslastung stellte sich wie erwartet heraus, dass die Latenzeit bei der Kommunikation über das Gigabit-Ethernet-Netzwerk zu mehr Spikes als mit dem Loopback-Interface tendiert. Es ist wiederum anzumerken, dass der Proband am Anfang des Tests für 30 Sekunden im Weltkoordinatensystem-Modus, danach bis 5 Minuten und 30 Sekunden nach dem Start des Tests im Gelenk-Modus und anschließend wieder im Weltkoordinatensystem-Modus die praxisnahen Gestenbewegungen durchgeführt hatte. Bei der Messung der ROS-Kommunikation über das Gigabit-Ethernet-Netzwerk und daher mit einer Netzwerksimulation konnte ein Anstieg von mindestens 20 ms im Gegensatz zur ROS-Kommunikation ohne Netzwerksimulation verzeichnet werden. Die minimale Latenzzeit der ROS-Kommunikation über das Gigabit-Ethernet-Netzwerk, welche durch die untere orange Linie visualisiert wird, beträgt im Extremfall \num{11} ms. Die maximale Dauer der Gestenerkennung, welche durch die obere orange Linie visualisiert wird, beträgt hingegen im Extremfall \num{418} ms. Die Latenzzeit liegt im Durchschnitt jedoch im Bereich zwischen 18 und 116 ms. Dies ist damit zu erklären, dass die Kommunikation über ein realitätsnahes Netzwerk erfolgt und daher der Netzwerk-Overhead und der Overhead des Routers mit zu berücksichtigen ist. Aufgrund der Spikes von Durchschnittlich bis zu 116 ms ist es zudem unmöglich die 50 ms, welche für ein Teach Pendant empfohlen werden \cite[55]{prassler_advances_2004}, einzuhalten.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.04\textwidth]{images/ergebnisse/ROS_App_mit_Netzwerksimulation_und_hohe_Auslastung}
	\caption[Zeitlicher Latenzverlauf der ROS-Kommunikation des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters (mit Netzwerksimulation \& hoher Netzwerkauslastung)]{Zeitlicher Latenzverlauf der ROS-Kommunikation des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters (mit Netzwerksimulation \& hoher Netzwerkauslastung)\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:measurement_robot_ros_with_network_simulation_high_network_traffic}
\end{figure}
\FloatBarrier

Bei der Messung der ROS-Kommunikation über das Gigabit-Ethernet-Netzwerk mit einer Netzwerksimulation und einer hohen Netzwerkauslastung stellte sich heraus, dass die Latenzeit bei der Kommunikation über das Gigabit-Ethernet-Netzwerk dazu tendiert annähernd gleich zu bleiben. Es konnte zudem kein signifikanter Anstieg im Gegensatz zur ROS-Kommunikation mit Netzwerksimulation und geringer Netzwerkauslastung verzeichnet werden. Nur die maximale Latenzzeit stieg auf 505 ms an, was jedoch aufgrund der geringen Häufigkeit als Ausreißer anzusehen ist. Es ist zudem zu erwähnen, dass der Proband am Anfang des Tests für 30 Sekunden im Weltkoordinatensystem-Modus, danach bis 5 Minuten nach dem Start des Tests im Gelenk-Modus und anschließend wieder im Weltkoordinatensystem-Modus die praxisnahen Gestenbewegungen durchgeführt hatte. Da bei den Tests mit niedriger und hoher Netzwerkauslastung annähernd die gleichen Latenzeiten gemessen wurden, lässt dies darauf schließen, dass die zu übertragende geringe Datenmenge der Planungsdaten und der Steuerungsbefehle die Hauptursache für die beinahe gleich bleibende Latenz darstellt.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/ergebnisse/Latenzverteilung_der_direkten_Kommunikation_und_der_ROS_Kommunikation}
	\caption[Latenzverteilung der direkten Kommunikation und der ROS Kommunikation]{Latenzverteilung der direkten Kommunikation und der ROS Kommunikation\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:Latenzverteilung_der_direkten_Kommunikation_und_der_ROS_Kommunikation}
\end{figure}
\FloatBarrier

Wie in Abbildung \ref{fig:Latenzverteilung_der_direkten_Kommunikation_und_der_ROS_Kommunikation} zu sehen ist, liegen 50 \% der Messwerte für die ROS-Kommunikation ohne Netzwerksimulation im Bereich zwischen 25 und 33 ms. Die geringen Ausreißer liegen bei der ROS-Kommunikation ohne Netzwerksimulation wie erwartet vermehrt im oberen Bereich der Verteilung. Bei der ROS-Kommunikation mit Netzwerksimulation und geringer Netzwerkauslastung sind bereits durch den Netzwerk-Overhead starke Ausreißer im oberen Bereich der Verteilung auszumachen. Anzumerken ist, dass es sich hierbei um eine rechtsschiefe Verteilung handelt und der Median daher kleiner als der Mittelwert ist. Die Gestenerkennungsdauer ist daher vermehrt im unteren Bereich der Verteilung angesiedelt. Im Gegensatz zur ROS-Kommunikation ohne Netzwerksimulation befinden sich bei der ROS-Kommunikation mit Netzwerksimulation und geringer Netzwerkauslastung der Großteil der Messwerte im Bereich zwischen 11 und 59 ms. Bei der ROS-Kommunikation ohne Netzwerksimulation befinden sich hingegen der Großteil der Messwerte im Bereich zwischen 13 und 46 ms. Wie auch bei der ROS-Kommunikation mit Netzwerksimulation und geringer Netzwerkauslastung sind auch bei der ROS-Kommunikation mit Netzwerksimulation und hoher Netzwerkauslastung vermehrt Ausreißer im oberen Bereich der Verteilung festzustellen, wobei jedoch auch einzelne Messwerte über die bisherigen Werte hinausgehen. Der Median ist im Gegensatz zur ROS-Kommunikation mit Netzwerksimulation und geringer Netzwerkauslastung hierbei leicht nach oben verschoben, wodurch eine geringe Tendenz zu höheren Latenzzeiten festzustellen ist. Resümierend kann gesagt werden, dass je höher die Auslastung des Kommunikationskanals ist, auch eine geringfügig höhere Latenzzeit zustande kommt. Bei größeren zu übertragenden Datenmengen wäre das Ergebnis höchstwahrscheinlich unterschiedlicher ausgefallen. Nichtsdestotrotz konnte ermittelt werden wie ROS in kleinen und überschaubaren Anwendungen mit hoher Netzwerkauslastung zurechtkommt.

\section{Genauigkeit der Zielpositionen}
Zum Testen der Genauigkeit der Zielpositionen wurde wiederum das Azure Kinect Body Tracking SDK im CPU-Modus anstatt mit der Grafikkartenbeschleunigung gestartet. Zudem stand es dem Proband, welcher bereits sehr viel Erfahrung mit der Roboter-Gesten-Anwendung sammeln konnte, frei zwischen dem Weltkoordinatensystem- und Gelenk-Modus zu wechseln um die anzufahrenden Zielpositionen, wie in Abbildung \ref{fig:white_page_with_folded_corner} zu sehen sind, anzusteuern. Das Ziel war es den Mittelpunkt des TCPs so exakt wie nur möglich über dem Mittelpunkt der roten Kreuze zu platzieren. Die Zeitdauer wurde zudem erfasst um auswerten zu können ob die benötigte Zeitdauer einen Einfluss auf die Genauigkeit der anzufahrenden Zielpositionen hatte. Um die Messung der angefahrenen Zielpositionen genauer durchführen und analysieren zu können, wurde der Test im Simulator Gazebo durchgeführt. In der Simulationsumgebung wurde hierfür ein virtueller Raum erschaffen, in welchem die exakten Zielpositionen bereits genau vordefiniert wurden. Die ermittelten Positionen konnten daraufhin mit den exakten Positionen verglichen und die Differenzen ermittelt werden. Für diesen Testfall wurde die Roboter-Gesten-Anwendung und deren Abhängigkeiten mittels der Flags \quoteMark{MEASUREMENT} und \quoteMark{POSITION\_MEASUREMENT}, welche im Anhang \ref{appendix1.2:Installation_und_Konfiguration_der_Pakete} aufgezeigt werden, kompiliert. Die Dateien \quoteMark{position\_measurement.csv}, \quoteMark{robot\_arm\_positions.json}, \quoteMark{gazebo\_state.log},  \quoteMark{Gazebo.mp4} und \quoteMark{Durchführung der Gesten.mp4}, welche bei der Durchführung des Tests erstellt wurden, sind auf dem Begleitmedium im Verzeichnis \quoteMark{Testdaten/Messung der Zielpositionen/} zu finden.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.761\textwidth]{images/ergebnisse/Differenzen_beim_Teachen_mit_Gesten}
	\caption[Positionsdifferenzen beim Teachen mit der Roboter-Gesten-Anwendung]{Positionsdifferenzen beim Teachen mit der Roboter-Gesten-Anwendung\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:measurement_teaching_positions_differences}
\end{figure}
\FloatBarrier

In Abbildung \ref {fig:measurement_teaching_positions_differences} sind die Differenzen in x- und y-Richtung zu den sechs nacheinander angefahrenen Zielpositionen eingetragen. Es ist zu sehen, dass maximal eine Differenz von \num{8,44} mm und minimal eine Differenz von \num{0,20} mm in eine Richtung erreicht wurden. Die Differenz in x- und y-Richtung ist ansonsten jedoch annähernd gleich und der Unterschied kann als vernachlässigbar klein angesehen werden. Die erzielten Differenzen liegen im zuvor angenommenen Bereich von wenigen Millimetern und sind daher für den \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboter akzeptabel. Für einen Industrieroboter wären hierbei höhere Genauigkeiten notwendig. Da jedoch die Zielpositionen im Nachhinein angepasst werden können ist dieser Mangel jedoch unwesentlich klein.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.761\textwidth]{images/ergebnisse/Betrag_der_Differenzvektoren}
	\caption[Betrag der Differenzvektoren beim Teachen mit der Roboter-Gesten-Anwendung]{Betrag der Differenzvektoren beim Teachen mit der Roboter-Gesten-Anwendung\\Quelle: Eigene Ausarbeitung}
	\label{fig:measurement_teaching_positions_time_and_errors}
\end{figure}
\FloatBarrier

Bei Betrachtung der benötigten Zeit und der dazugehörigen Genauigkeit für diesen Test, wie in Abbildung \ref{fig:measurement_teaching_positions_time_and_errors} zu sehen ist, kann gesagt werden, dass bei zunehmender Teach-Dauer des \quoteMark{WidowX 200}-Lernroboters auch die Genauigkeit abgenommen hat. Dabei wurden die ersten zwei Zielpositionen noch mit der geringsten Fehlerrate angefahren. Ab der dritten Zielposition war jedoch bereits die größte Differenz vorhanden. Danach hatte sich die Differenz jedoch wieder normalisiert und auf eine fast gleich bleibenden Fehlerrate eingependelt. In den meisten Fällen in denen die benötigte Zeit zum Anfahren einer Zielposition länger gewählt wurde, verringerte sich auch zumeist die Fehlerrate. Die durchschnittliche Teachdauer zum Erreichen der sechs Zielpositionen lag in diesen Testbeispielen bei ca. 3 Minuten. Diese Zeitdauer zum Teachen einer Zielposition bei der vorhandenen Distanz zwischen den Zielpositionen kann als akzeptabel angesehen werden. Abschließend kann gesagt werden, dass die Fehlerrate bei den sechs anzufahrenden Zielpositionen im tolerierbaren Wertebereich verblieben ist und sich bei längerer Benutzung der Roboter-Gesten-Anwendung annähernd gleichbleibend verhält.

\section{Genauigkeit der Gestenerkennung}
Bei Analyse der Aufnahme \quoteMark{Durchführung der Gesten.mp4}, welches auf dem Begleitmedium im Verzeichnis \quoteMark{Testdaten/Messung der Zielpositionen/} zu finden ist, stellte sich heraus, dass der Proband mehrmals reflexartige Bewegungen durchgeführt und die Brille zudem am Brillensteg hinaufgeschoben hatte. Reflexartige Bewegungen gehen zumeist unterbewusst vonstatten, wie auch das hinaufschieben der Brille, welches zumeist aus Bequenlichkeitsgründen unterbewusst durchgeführt wird \cite{matschnig_glossar_nodate}. Es kann daher aufgrund der Aufnahme gesagt werden, dass die Roboter-Gesten-Anwendung gegen die genannten reflexartigen und unterbewussten Bewegungen gesichert ist.
